
\section*{Общая характеристика работы}

\newcommand{\actuality}{\underline{\textbf{\actualityTXT}}}
\newcommand{\progress}{\underline{\textbf{\progressTXT}}}
\newcommand{\object}{\underline{\textbf{\objectTXT}}}
\newcommand{\aim}{\underline{{\textbf\aimTXT}}}
\newcommand{\tasks}{\underline{\textbf{\tasksTXT}}}
\newcommand{\novelty}{\underline{\textbf{\noveltyTXT}}}
\newcommand{\influence}{\underline{\textbf{\influenceTXT}}}
\newcommand{\methods}{\underline{\textbf{\methodsTXT}}}
\newcommand{\defpositions}{\underline{\textbf{\defpositionsTXT}}}
\newcommand{\reliability}{\underline{\textbf{\reliabilityTXT}}}
\newcommand{\probation}{\underline{\textbf{\probationTXT}}}
\newcommand{\contribution}{\underline{\textbf{\contributionTXT}}}
\newcommand{\publications}{\underline{\textbf{\publicationsTXT}}}

\input{common/characteristic} % Характеристика работы по структуре во введении и в автореферате не отличается (ГОСТ Р 7.0.11, пункты 5.3.1 и 9.2.1), потому её загружаем из одного и того же внешнего файла, предварительно задав форму выделения некоторым параметрам

%Диссертационная работа была выполнена при поддержке грантов ...

%\underline{\textbf{Объем и структура работы.}} Диссертация состоит из~введения,
%четырех глав, заключения и~приложения. Полный объем диссертации
%\textbf{ХХХ}~страниц текста с~\textbf{ХХ}~рисунками и~5~таблицами. Список
%литературы содержит \textbf{ХХX}~наименование.

\section*{Содержание работы}
Во \underline{\textbf{введении}} обоснована актуальность диссертационной работы, обозначены объект и предмет исследования, сформулирована цель и задачи, аргументирована научная новизна исследований, показана теоретическая и практическая значимость полученных результатов, обоснована достоверность и представлены на защиту научные положения.


\underline{\textbf{В первой главе}} рассмотрены несколько технологий разбиения систем на компоненты и обеспечения их взаимодействия:

\begin{itemize}
    \item сервис-ориентированная архитектура, SOA (service-oriented architecture);
    \item микросервисная архитектура;
    \item бессерверные вычисления (Function as a Service, FaaS).
\end{itemize}

SOA является подходом к построению программного обеспечения и подразумевает использование слабосвязанных заменяемых сервисов, стандартизированных протоколов для их коммуникации. Сервис -- это ``видимый ресурс, выполняющий повторяющуюся задачу и описанный внешней инструкцией''~\cite{IBM_SOA}. Как правило, конкретный веб-сервис отвечает за определённый спектр родственных задач в информационной системе. Это могут быть задачи, касающиеся операций над данными, описывающими объекты одного рода, или однородные задачи.

За время существования SOA для описания взаимодействия отдельных модулей было создано большое количество стандартов и систем, описывающих композицию и взаимодействие сервисов, в том числе с учётом типов интерфейсов: WS-BPEL, WS-CDL, BPML и другие.

Следующей итерацией развития архитектур построения модульного распределённого программного обеспечения является микросервисная архитектура. На первый взгляд, подходы очень похожи, однако разница кроется в деталях: микросервисы, как правило, выполняют гораздо меньше функций, имеют меньше зависимостей, что упрощает их масштабирование.

Для микросервисных архитектур также созданы разнообразные инструменты, решающие задачу композиции и оркестрации: стандарт OpenAPI в случае REST интерфейса, WSDL -- в случае SOAP, Protobuf для GRPC и другие. Для асинхронного обмена сообщениями необходим инструмент, который бы гарантировал, что сервис, получающий сообщение, сможет его обработать. Такой инструмент не был найден.

Наконец, в связи с дальнейшим развитием облачных технологий, в 2014 году компания Amazon представила serverless-платформу AWS Lambda. Основная логическая единица в системах, построенных на базе этой платформы - облачная функция. Функция похожа на микросервис, но часто не самодостаточна, не хранит состояние, использует возможности платформы для запуска и коммуникации.

Микросервисная архитектура является всего лишь набором рекомендаций по проектированию микросервисов и их коммуникации. В отличие от неё, serverless-платформа является полноценной распределённой средой выполнения кода. При разработке serverless системы разработчику необходимо лишь реализовать бизнес-логику и порядок взаимодействия отдельных функций. Остальная работа -- запуск, завершение, подключение к очереди сообщений, базе данных, получение данных и возврат ответа, то есть операционная логика -- реализуется платформой. Подобные платформы бессерверных вычислений называют FaaS (Function as a Service).

Преимущества облачных функций заключаются в отсутствии необходимости поддержки инфраструктуры, реализации операционной логики, отсутствии затрат на масштабирование отдельных компонентов.

Недостаток serverless решений заключается в ещё меньшей прозрачности системы, по сравнению с микросервисами. Поставщики облачных serverless сред пока предоставляют весьма ограниченные средства по отладке функций и их взаимодействия.

Следует отметить тренд создания инструментов для композиции функций в последовательности выполнения~\cite{Eyk2017}. Для платформы AWS Lambda существует Amazon State Machine, для Azure Functions -- Azure App Logic и другие. Перечисленные инструменты содержат возможность описания композиции, обработки ошибок, задания параллельной работы. Однако, не было найдено схожего инструмента, который позволил бы задать типы передаваемых данных. Описания типов интерфейсов функций и проверка их совместимости могли бы повысить надёжность serverless систем благодаря исключению ошибок, связанных с расхождением типов.

\underline{\textbf{Во второй главе}} описано несколько подходов, разработанных в ходе диссертационного исследования для достижения обозначенной цели применительно к микросервисным архитектурам. Представленные подходы не обеспечивают необходимый уровень надёжности и удобства эксплуатации, как было выявлено в ходе их разработки и тестирования.

Первым реализованным подходом является принцип ``\textbf{contract discovery}''. В основу легла технология поиска в центральном реестре необходимого компонента по имени ``service discovery'', но вместо имени компонента используется контракт -- описание интерфейса взаимодействия. Контракт фиксирует протокол обмена данными как цепочку блоков передаваемых значений между сервером и клиентом в рамках одного сеанса передачи данных. Однако, тестовая эксплуатация реализации выявила чрезмерную сложность описания контрактов сервисов. Кроме того, ``contract discovery'' не подразумевает возможность автоматической актуализации контрактов при изменении исходного кода микросервисов.

С целью устранения упомянутых недостатков и с учётом реалий разработки, следующим этапом был разработан \textbf{инструмент, обеспечивающий гарантию совместимости интерфейсов микросервисов взаимодействующих только с помощью асинхронной модели} обмена сообщениями. Вместо центрального реестра, ответственность за проверку совместимости сервисов возложена на брокер сообщений. Отсутствие поддержки синхронного взаимодействия значительно упростило описание контрактов, что позволило автоматически генерировать контракт из исходного кода микросервиса используя средства рефлексии. Таким образом, был исправлен недостаток ``contract-discovery'', связанный с отсутствием автоматической актуализации контрактов.

Однако, тестирование выявило несколько минусов, одним из которых следует отметить отсутствие возможности автоматической генерации контракта с помощью рефлексии для некоторых языков программирования. Другим минусом является отсутствие необходимых инструментов для проверки типов в существующих реализациях брокеров сообщений, что требует их серьёзной доработки для промышленного использования решения.

Альтернативным вариантом обеспечения совместимости микросервисов может является \textbf{предметно-ориентированный язык, предназначенный для типобезопасной композиции сервисов}. Предполагается, что такой язык должен представлять собой декларативную спецификацию, включающую в себя средства для описания типов интерфейсов и определения последовательности работы микросервисов. Для проверки гипотезы о применимости такого языка к достижению цели был разработан как сам язык, получивший название Anzer, так одноимённое программное обеспечение. Набор ПО включает в себя два транслятора, конечным результатом которых является схема развёртывания контейнеров docker.

Однако, для проекта Anzer не был разработан функционал, обеспечивающий гарантию того, что спецификация взаимодействия (контракт) соответствует реализации разработанных микросервисов. Это означает, что схема на языке Anzer и фактический код микросервисов никак не связаны. 

%TODO: двухэтапной?
Недостаток может быть исправлен с помощью двухэтапной генерации операционной 
логики микросервиса. Предполагается, что на первом шаге должны быть сгенерированы описания типов и сигнатура функции обработчика, для упрощения написания программистом бизнес-логики. На втором этапе генерируется операционная логика и повторно генерируются описания типов. Далее, анализатор исходного кода определяет эквивалентность типов, сгенерированных на первом и втором шаге.

Таким образом, программист получит основу для написания бизнес-логики, а изменение типов, используемых функцией без синхронизации со схемой композиции приведёт к невозможности развёртывания функции.

При этом, генерация операционной логики и работа анализатора кода вносит необходимость в разработке специального инструмента для сборки микросервисов и их развёртывания. Реализация такого функционала приводит к созданию специализированной платформы для разработки и управления микросервисами. Стоит отметить, что похожие системы уже существуют и называются serverless-платформы.

Эксперименты показали, что предложенные выше методы не подходят для промышленного использования. Дальнейшее исследование существующих технологий, способов разработки легко-масштабируемых, модульных систем выявило новый тренд и последующее развитие микросервисной парадигмы -- облачные функции. Суть облачных функций заключается в выносе из сервиса операционной логики в облачную (FaaS, Function as a Service) платформу. Доработка или расширение такой FaaS-платформы позволяет осуществить типобезопасную композицию компонентов. При этом облачные функции обладают большинством преимуществ микросервисных архитектур.

\underline{\textbf{В третей главе}} предложен предметно-ориентированный язык Anzer для решения проблемы типобезопасной композиции функций в serverless-платформе. Описывается синтаксис языка и система типов. Предложен комплекс программного обеспечения, использующий язык и взаимодействующий с различными FaaS-платформами, а также приведено краткое описание пользовательского интерфейса. Приведено сравнение представленного решения с возможными альтернативами согласно критериям, обозначенным во главе 1.

Для достижения цели и устранения ряда недостатков FaaS-платформ, описанных в первой главе, необходимо решение, удовлетворяющее следующим требованиям:

\begin{enumerate}
  \item описание композиции функций, а именно:
  \begin{itemize}
    \item описание композиции одной функции с другой, когда результат работы первой передаётся второй,
    \item описание обработки ошибок,
    \item описание параллельной работы функций.
  \end{itemize}
  \item указание типов для функций, участвующих в композиции, и проверка их совместимости.
\end{enumerate}

Все приведённые в первой главе примеры существующих решений не удовлетворяют пункту 2, то есть не позволяют достичь обозначенную во введении цель. Исходя из этого, возникла необходимость в разработке нового решения.

При разработке одноимённого языка композиции сервисов в главе 2 был сделан вывод, что абсолютная гарантия возможна лишь при двух этапной генерации операционной логики. В связи с этим, новое решение должно также управлять сборкой и развёртыванием функций.

В качестве такого решения предлагается предметно-ориентированный язык, получивший название ``Anzer'', а также программное обеспечение, включающее в себя анализатор языка, систему сборки функций, взаимодействия с FaaS-платформой и пользовательский интерфейс.

Кроме того, предполагается, что язык не должен быть узко специализирован для использования вместе с единственной FaaS-платформой. Универсальность решения будет являться преимуществом, так как все существующие альтернативы являются специализированными для конкретных платформ. Универсальность инструментов для облачных решений является одним из перспективных направлений разработки~\cite{Eyk2017,Baldini2017}. Следовательно, разрабатываемый комплекс программного обеспечения должен быть достаточно универсальным и модульным, чтобы была возможность с минимальными доработками адаптировать его для новой платформы.

Функции в FaaS платформах запускаются в случае необходимости, выполняют запрограммированное действие и передают результат далее, не сохраняя состояние. Система функций выполняется в некоторой вычислительной среде без возможности создавать в ней глобальные переменные. Эти свойства отчасти роднят облачные функции с понятием функции из функциональных языков программирования, а предполагаемую декларативную спецификацию с функциональным языком программирования. В связи с этим, за основу предлагаемого языка были взяты некоторые концепции таких функциональных языков программирования как Haskell, PureScript, как одних из наиболее развитых и популярных в соответствующей парадигме.

Реализуемый язык поддерживает как базовые типы (строка, булевый и др.), так и пользовательские составные, как показано на листинге \ref{list:example}.

Также языком предусмотрено расширение базовых и составных типов с помощью конструкторов типов. \texttt{List} является конструктором типа, т.е. функцией, преобразующей тип \texttt{Address} в \texttt{List Address}, который является массивом адресов. Конструктор \texttt{MinLength} определяет строку с минимальной длиной 10. С помощью конструктора \texttt{Maybe} можно определить, что поле может отсутствовать в передаваемых данных. Тип с применёнными конструкторами является новым типом. Языком определены и другие конструкторы типов.

Система типов языка Anzer поддерживает полиморфизм подтипов. Допустим, существует функция $a$, ожидающая на вход данные типа $A$, но ей передаются данные типа $B$. Если тип $A$ и предоставленный ей тип $B$ будут фактически различаться, и при этом функция будет корректно обрабатывать $B$, можно сделать вывод, что $B$ может являться подтипом или типом, эквивалентным $A$. Наследование типов рефлективно, транзитивно. Справедливо наследование в глубину, т.е. типы каждого соответствующего поля составного типа могут различаться, но должны находится в отношении наследования. При этом перестановка полей не играет роли.

Типы в языке Anzer используются для описания аргументов функции и результатов её работы. Функция является либо ссылкой на функцию в FaaS платформе, либо синонимом композиции других функций. Следовательно, Anzer не предусматривает написания логики приложения, позволяя лишь осуществлять типобезопасную композицию функций, реализованных на других языках. Пример описания системы приведён на листинге~\ref{list:example}.

\begin{ListingEnv}[!h]
  \captiondelim{ }
  \caption{Пример описания системы на языке Anzer}
  \label{list:example}
  \begin{Verb}
type RawAddr = MinLength 10 String
type Addrs = {
    street :: * MinLength 10 String
    city   :: MaxLength 20 String
}
type Results = List Bool
github.com/u/parse[go]::RawAddr->Addr
isp github.com/u/isprovider[go]::Addrs->Results
detect = parse . isp
invoke (
    detect,
)
  \end{Verb}
\end{ListingEnv}

В примере запись \texttt{github.com/u/parse} является ссылкой на репозиторий с исходным кодом функции, а \texttt{RawAddress -> Address} -- указанием типов входных и выходных данных. Запись \texttt{isp . parse} определяет композицию функций \texttt{isp} и \texttt{parse}, а \texttt{detect} является функцией определённой как композиция двух других. 

Ключевое слово \texttt{invoke} определяет, какие функции будут опубликованы в FaaS платформе. В данном случае \texttt{detect} является синонимом к композиции других функций: \texttt{isp} и \texttt{parse} и, следовательно, последние будут опубликованы. По окончанию работы \texttt{isp} в системе будет создано событие, содержащее результат её работы, по которому будет запущена функция \texttt{parse}, которая получит этот результат.

Для обработки ошибок можно воспользоваться конструктором типов \texttt{Either a b = Left a | Right b}, который определяет, что функция возвращает данные либо типа \texttt{a}, либо типа \texttt{b}. Например, запись \texttt{Either Error Result} определяет алгебраический тип данных, означающий, что результат может являться либо типом \texttt{Error}, либо типом \texttt{Result}. Предопределённого типа ошибки не существует.

Композиция функций, возвращающих результат \texttt{Either Error Result} с функциями, ожидающими только тип \texttt{Result}, осуществляется с помощью монады \texttt{Either}. Её определение и использование сходно с определением и использованием монады \texttt{Either} языка программирования Haskell \cite{Haskell-error}. Конструкция \texttt{Either} в Anzer определяет 2 операции: связывание ($ >>= $) и оборачивание (\texttt{return}).  

В силу того, что язык не предполагает предопределённого типа для ошибки, интеграция с существующими в некоторых FaaS платформах средствами обработки ошибки не предусмотрена.

Так как язык Anzer является предметно-ориентированным, а не языком общего назначения, то, в отличие от Haskell или других подобных функциональных языков, создание пользовательских конструкторов типов, монад или функций высшего порядка не предусмотрено.

Одного языка композиции было бы недостаточно для достижения поставленной цели, поэтому предлагаемое решение также включает специализированную платформу, в задачи которой входит:

\begin{itemize}
  \item Проверка согласованности типов в описании композиции функций на языке Anzer.
  \item Проверка согласованности типов в описании композиции и типов реализованных на целевом языке программирования.
  \item Сборка функций в исполняемые файлы, либо в формат, пригодный для развёртывания в облачной платформе.
  \item Развёртывание новых версий функций в выбранной FaaS платформе.
\end{itemize}

Схематичное представление платформы Anzer представлено на рис.~\ref{img:anzer-platfotm-scheme}.

\begin{figure}[ht] 
  \centering
  \includegraphics [scale=0.26] {anzer-platform-scheme.png}
  \caption{Схематическое представление системы.} 
  \label{img:anzer-platfotm-scheme}
\end{figure}

На схеме квадрат с подписью ``Anzer-λ'' иллюстрирует функцию, реализующая непосредственно бизнес-логику приложения. Квадрат с подписью ``λ'' иллюстрирует непосредственно контейнер с бизнес и операционной логикой, запускаемый FaaS платформой. Шина данных в нижней части иллюстрации относится к составляющей FaaS-платформы.

Пользовательский интерфейс такого решения представляет собой набор утилит с интерфейсом командной строки (CLI). Утилиты используют файл на языке Anzer для генерации основы функции, для её сборки и развёртывания в FaaS платформе. Таким образом, предлагаемое решение предоставляет все необходимые средства для работы с FaaS платформой.

Типовой процесс создания новой системы в FaaS-платформе с применением предложенного решения выглядит следующим образом:

\begin{enumerate}
  \item Описание необходимых типов передаваемых данных и функций на языке Anzer.
  \item Генерация шаблонов необходимых функций на основе описанных типов с помощью пользовательского интерфейса Anzer.
  \item Реализация логики работы функций и публикация их в системе контроля версий.
  \item Развёртывание с помощью пользовательского интерфейса Anzer реализованных функций. При этом происходит:
  \begin{enumerate}
    \item Проверка возможности композиции функций на основе указанных типов.
    \item Генерация на основе описанных типов недостающего кода операционной логики для целевой FaaS-платформы.
    \item Компиляция (при возможности) реализованной функции и сгенерированного на шаге 4.б кода.
    \item В случае успешной компиляции и сборки контейнера - развёртывание функций в FaaS-платформе.
  \end{enumerate}
\end{enumerate}

\underline{\textbf{Четвёртая глава}} посвящена практическому применению предложенной платформы. По итогу внедрения представлены перспективы дальнейшего развития проекта. Дополнительно, представлено исследование влияния использования Anzer на быстродействие системы.

В ходе разработки, платформа была использована для создания инструмента, используемого разработчиками проекта ``Юла'' для отслеживания изменений в исходном коде продукта. С помощью языка описано несколько функций: для получения сведений об изменениях, для определения ответственного за внесённые правки разработчика, для уведомления заинтересованных сторон об изменении компонентов. Функции реализованы на языке Golang и с помощью платформы утилиты Anzer опубликованы в платформе OpenWhisk.

Разработка описанного программного обеспечения показала принципиальную возможность использования предложенного решения в индустрии разработки ПО и жизнеспособность описанных идей. Вследствие этого, язык и платформа Anzer применены в одном из компонентов продукта ``Юла''.

Проект "Юла" является площадкой для размещения объявлений о продаже товаров частными и юридическими лицами. Задачей разработанного компонента является приём от поставщиков информации о продаваемых автомобилях в формате XML, преобразование и дополнение данных, размещение в собственной базе данных. Преобразование данных включает в себя изменения формата и группировку по определённым признакам. Дополнение данных заключается в поиске релевантных фотографий во внутреннем справочнике, обладающим HTTP интерфейсом взаимодействия.

Функции, составляющие компонент реализованы на языке Golang с помощью Anzer и выстроены в последовательность. В качестве FaaS платформы используется Apache OpenWhisk.

Использование языка и платформы Anzer для реализации описанного компонента проекта ``Юла'' позволило избежать возникновения ошибок, связанных с типами данных в рабочей системе. Кроме того, использование языка Anzer наглядно описывает последовательность процесса преобразования данных, полученных от поставщика.

Всё это положительно сказалось на качестве и скорости разработки продукта по сравнению с использованием обычной FaaS платформы или по сравнению с микросервисным подходом.

%TODO: проверить формулировку
Также, эксперимент по сравнению быстродействия системы, реализованной с применением Anzer и без него показал отсутствие различий в быстродействии.

В \underline{\textbf{заключении}} приведены основные результаты работы, которые заключаются в следующем:
\input{common/concl}

\ifdefmacro{\microtypesetup}{\microtypesetup{protrusion=false}}{} % не рекомендуется применять пакет микротипографики к автоматически генерируемому списку литературы
\ifnumequal{\value{bibliosel}}{0}{% Встроенная реализация с загрузкой файла через движок bibtex8
  \renewcommand{\bibname}{\large \authorbibtitle}
  \nocite{*}
  \insertbiblioauthor           % Подключаем Bib-базы
  %\insertbiblioother   % !!! bibtex не умеет работать с несколькими библиографиями !!!
}{% Реализация пакетом biblatex через движок biber
  \ifnumgreater{\value{usefootcite}}{0}{
%  \nocite{*} % Невидимая цитата всех работ, позволит вывести все работы автора
  \insertbiblioauthorcited      % Вывод процитированных в автореферате работ автора
  }{
  \insertbiblioauthor           % Вывод всех работ автора
%  \insertbiblioauthorgrouped    % Вывод всех работ автора, сгруппированных по источникам
%  \insertbiblioauthorimportant  % Вывод наиболее значимых работ автора (определяется в файле characteristic во второй section)
  \insertbiblioother            % Вывод списка литературы, на которую ссылались в тексте автореферата
  }
}
\ifdefmacro{\microtypesetup}{\microtypesetup{protrusion=true}}{}
